[大西北朋友or鐵膠入]究竟輕鐵應唔應該搞路線重組?

大家好呀 我係住屯門咖
喺港英政府嘅年代 面對每年龐大嘅人口增長
政府銳意發展新市鎮 其中屯門起咗輕便鐵路（簡稱：輕鐵）
當時政府諗住屯門咁僻 應該唔會有太多人搬入去住啦
點知依家屯門人口已經超過五十萬啦（加埋近幾年從大陸落嚟嘅新移民
輕鐵載客量已經到達臨界點
無奈輕鐵營運成本高 即使載客量高 新西人逼輕鐵好似沙甸魚咁
加上西鐵, 港鐵巴士配合嘅轉乘優惠 輕鐵年年都令港鐵蝕錢
港鐵都唔願意投資到輕鐵項目 包括路線重組及架空鐵路嘅方案 提高乘車舒適嘅體驗及服務質素
畢竟輕鐵現行路線已經沿用近二十年 新西人不斷埋怨好多時「上唔到車」、「好逼」咁嘅感覺
有見及此 我諗咗個輕鐵路線重組的方案
希望咁多位新西人一齊諗下可唔可行/有冇更好嘅改善建議 集思廣益

首先 了解到港鐵對改善建議嘅接納程度 港鐵係唔太願意為輕鐵這個蝕錢項目付上太多嘅投資
以下嘅建議只會針對輕鐵路線改組（例如合併路線 改線減線）
方案不會涉及收地、建設新的路軌及供電纜（唔會有新站）
旨在提升輕鐵整體載客量為主 當中強調提高乘車舒適嘅體驗及服務質素
改線後乘客未必可以好方便咁一車搭到目的地 反而要透過轉車嚟到某啲站帶嚟不便（例如元朗唔可以一程車到屯門碼頭）
但整體車程會進一步縮短 好多時候都會上到車（詳情稍後再講）

現行路線：

簡單嚟講：
505：兆康至三聖
507：屯門碼頭至田景
610, 614, 615：屯門碼頭至元朗（屯門元朗連接線）
614p：屯門碼頭至兆康（東行）<-> 615p：屯門碼頭至兆康（西行） （可理解為屯門循環線）
751：友愛至天逸
705（逆行）, 706（順行）：天水圍循環線
761p：元朗至天逸（天水圍元朗連接線）
路線原來一共11條
輕鐵車卡一共130輛

現在會談及輕鐵新路線嘅構思 以下方案根據天水圍循環線作為構思藍本：

新路線（順行代表順時針行駛，逆行代表逆時針行駛）：
614：兆康至屯門循環線（順行、屯門東）（一圈約20分鐘）
614R：兆康至屯門循環線（逆行、屯門東）（一圈約20分鐘）
615：屯門至屯門碼頭循環線（順行）（一圈約30分鐘）
615R：屯門至屯門碼頭循環線（逆行）（一圈約30分鐘）
610：兆康至河田循環線（順行、屯門西）（順8字）（一圈約40分鐘）
610R：兆康至河田循環線（逆行、屯門西）（逆8字）（一圈約35分鐘）
620：兆康至元朗（來回約30分鐘）
班次加密：港鐵巴士K51，以取代原有三聖站的505及應付未來青山公路住宅區的人口增長
保留不變路線：
751：友愛至天逸
705（逆行）, 706（順行）：天水圍循環線
761P：元朗至天逸（天水圍元朗連接線）
刪除路線：港鐵巴士506，加密的615及615R能有更大的承載量到屯門站（屯門交通核心）
刪除車站：三聖站
路線跟原來11條一樣冇變，有理由估計兩者嘅營運開支相近（只係可能班次較以往密而營運成本上漲）
*走線順時針行駛 R就係逆時針行駛（呢個安排係因應市民可能上唔到車而安排，唔洗兜彎）

班次及車卡分佈：
輕鐵車卡一共130輛 以下希望各班次（每條路線班次維持5分鐘內一班）
614/614R：雙 單 單 單 5x2=10
615/615R：單 雙 單 雙 單 雙 單 10x2=20
610/610R：單 雙 單 雙 單 單 8x2=16
620：單 雙 單 雙 單 7x2=14
751：雙 單 單 雙 單 7x2=14
705/706：雙 雙 雙 6x2=12
761P：雙 雙 雙 雙 8x2=16
已用車卡：112 /130
P.S.：以上純屬係因應非繁忙時段嘅情況成估算
X2用作來回方向用車計算
麒麟站客量偏低 輕鐵途經該站是為了作轉往路軌方向 部份用車可能會飛咗呢個站
輕鐵屯門站位置近河田站（只係西鐵唔同嘅出口）可考慮加強兩站或係建安站嘅連結
方案冇考慮日後屯門南站的建成

淨低嘅車卡可考慮加強屯元天嘅連接或係屯門區內路線嘅連接
因為新方案未有路線可以由屯門直接通往元朗；
居民（尤其行動不便者）可能要跨月台轉車到目的地：
例如喺屯門碼頭站唔可以一車到屯門醫院或良景等地方，市中心站唔可以一車到洪水橋等…
所以可以考慮保留614P同615P嘅路線，方便市民一車到兆康轉乘往元朗方向
但應保持班次較疏，因為本身路線改組已令路軌負荷量較以往高（行車密咗）

屯門改線：
輕鐵屯門區將路線基本劃分成三種：屯門東，屯門南，屯門西三區
原本諗住透過廢除一些較少人用到嘅站減少要停嘅站數目，以縮短行車時間，藉此提升載客量
當中考慮過嘅站包括建安站、友愛站及三聖站等
但建安站附近工業邨範圍將會改建為大型商場及運動場，所以予保留；
友愛站則考慮保存該邨居民長久適應到該站乘車的生活模式；
而三聖站位於恆福商場下方，當區居民又不多，加上青山公路住宅區持續人口增長，應加強港鐵巴士K51服務，
刪去輕鐵505路線，釋放該土地空間作墟市/市集/展覽（屯門欠缺藝術及小商戶生存空間，屯門碼頭站空間如是）
方案嘅敗北位係令部份原有乘客不能再搭輕鐵（例：三聖） 絕大部份乘客不能一車到目的地

路線重組希望透過提升整體載客量令屯門居民可以更方便到西鐵屯門或兆康站：
1) 利用西鐵往返市區及屯門（唔洗成日塞屯公）
2) 到屯門市中心滿足生活消費及消遣
屯元西嘅連接：751（友愛至天逸）、620（兆康至元朗）

循環線較現行屯門走線更適合的原因：
1) 輕鐵路線嘅簡化
依家住九龍港島嘅人都唔太搭輕鐵 尤其係屯門地區 因為走線較為複雜
新路線為新路線進行簡化 連第一次嚟嘅人都會識搭 走線基本只有順行逆行
2) 進一步連接輕鐵及西鐵
市民可以唔洗擔心上唔車嘅情況下搭鐵 ，屯門各區嘅人都更易到西鐵站搭西鐵往返市區
3) 加強班次應付人口增長
洪水橋成為新發展區，該區人口正迅速增長，須加強運輕鐵運載力

上面諗嘅嘢都度咗好幾日 唔知當中成效同可行性有幾高?
歡迎comment討論

首先要令呢個純粹搶香港庫房錢為先嘅支那傀儡政府會諗民生議題先

支持 成日一到繁忙時間就上唔到車 一係就人貼人

知道以上諗嘅嘢都好多缺撼 可能班次調配上會係個問題 但會唔會有啲technical嘅辦法解決到?

重組路線係冇用

始終都會係：開少d班次，請多d廢物，塞多d人入去

乜野都可以賴「維護股東利益」就幾仆街都可以做

治標不治本，冇效嘥時間